\section{Raciocínio Lógico}
\label{sec:formallog-logic-reasoning}

Antes de iniciarmos o estudo sistemático da Lógica, exercitemos desde já
nosso raciocínio, e apelemos ao velho e útil bom senso para resolver os
seguintes problemas:

\begin{enumerate}

\item Se eu não tenho carro, a afirmação ``meu carro não é azul'' é
  verdadeira ou falsa ?

\item Existe um ditado popular que afirma que ``toda regra tem
  exceção''. Considerando que essa frase é, por sua vez, também uma
  regra, podemos garantir que é verdadeira? Ou que é falsa?

\item Tenho 9 pérolas idênticas, mas sei que uma delas é falsa, e é mais
  leve que as outras; como posso identificar a pérola falsa, com apenas
  duas pesagens em uma balança de dois pratos?

\item Tenho 12 pérolas idênticas, mas uma delas é falsa e tem peso um
  pouco diferente das demais, não sei se mais leve ou mais pesada; como
  posso identificar a pérola falsa, e se ela é mais leve ou mais pesada,
  com apenas três pesagens em uma balança de dois pratos? Se for o caso,
  como?

\item Tenho 10 grupos com 10 moedas cada um; todas as moedas pesam 10
  gramas cada uma, exceto as de um grupo, no qual as moedas pesam 9
  gramas cada uma; como posso identificar o grupo de moedas mais leves,
  com apenas uma pesagem em uma balança de um prato?

\item Durante uma expedição, um explorador encontra uma caverna com três
  deuses: o deus da sinceridade, que sempre fala a verdade; o deus da
  diplomacia, que às vezes diz a verdade, às vezes, não; e o deus da
  falsidade, cujas declarações são sempre mentirosas. O deus A diz: ``B
  é o deus da sinceridade'', mas o deus B retruca: ``Não, eu sou o deus
  da diplomacia'', e o deus C completa: ``Nada disso, B é o deus da
  mentira''. Afinal, quem é quem?

\item Há muitos anos atrás, vivia em uma pequena cidade, um barbeiro,
  que ganhava a vida fazendo a barba dos habitantes da região. Um dia,
  ele ficou muito doente, e, na iminência de morrer, fez uma promessa ao
  santo de sua devoção: se ficasse bom, faria gratuitamente, uma vez por
  ano, a barba de todos os homens, e unicamente desses homens, que não
  fizessem sua própria barba. O barbeiro foi melhorando, melhorando, até
  que ficou bom; dispôs-se então a cumprir a promessa: na data aprazada,
  passou todo o dia barbeando os homens que não faziam sua própria
  barba. À noite, antes de dormir, foi se barbear, e verificou que
  estava diante de um impasse: se fizesse sua própria barba, estava
  barbeando um homem que fazia sua própria barba, o que quebrava a
  promessa; por outro lado, se não fizesse, estaria deixando de fazer a
  barba de um homem que não fazia sua própria barba, o que tambem
  quebrava a promessa. Você tem idéia de como sair desse impasse?

\item Um rei resolveu dar a um prisioneiro a oportunidade de obter a
  liberdade. Levou-o até uma sala, com duas portas de saída, chamadas A
  e B, cada uma com um guarda. Disse: ``Uma das portas leva à liberdade,
  enquanto a outra leva à fôrca; alem disso, um dos guardas fala sempre
  a verdade, enquanto o outro só fala mentiras. Voce pode fazer uma
  única pergunta a um dos guardas e escolher uma porta para sair.'' O
  prisioneiro pensou durante alguns segundos; depois, dirigiu-se a um
  dos guardas e disse: ``Se eu perguntasse a seu companheiro qual a
  porta que leva à liberdade, o que ele me diria ?''. Depois de alguns
  segundos, o guarda respondeu: ``A''. ``Obrigado'', disse o
  prisioneiro, e passou pela porta B. O prisioneiro obteve a liberdade
  ou foi para a fôrca? Como saber?

\item Um outro rei resolveu dar a três prisioneiros uma oportunidade de
  obter a liberdade. Mandou vir três chapéus brancos e dois vermelhos, e
  escolheu um chapéu para cada prisioneiro; ganharia a liberdade aquele
  que fosse capaz de dizer a cor de seu próprio chapéu, observando
  unicamente a cor dos chapéus de seus companheiros. O primeiro
  prisioneiro observou o chapéu dos outros dois prisioneiros, mas não
  foi capaz de dizer a cor de seu próprio chapéu e voltou para a prisão;
  o segundo, à sua vez, após observar os chapéus dos outros prisioneiros
  também não soube dizer que cor tinha seu chapéu, e também voltou para
  a prisão. O rei, ao perceber que o terceiro prisioneiro era cego, nem
  ia se dar ao trabalho de perguntar, mas este insistiu que deveria ter
  a mesma oportunidade. Inquirido, declarou corretamente a cor de seu
  chapéu e ganhou a liberdade. Qual a cor do chapéu do prisioneiro cego,
  e como ele chegou à conclusão correta?

\end{enumerate}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
